\ifdefined\included
\else
\documentclass[a4paper,11pt,twoside]{StyleThese}
\include{formatAndDefs}
\sloppy
\begin{document}
\setcounter{chapter}{0} %% Numéro du chapitre précédent ;)
\dominitoc
\faketableofcontents
\fi

\chapter{Définitions des surfaces d'attaques de la 5G}
\minitoc

Les réseaux 5G sont conçus pour répondre à des exigences plus strictes en termes de débit amélioré (eMBB), de latence ultra faible (URLLC) et de communication massive d'appareils connectés (mMTC), permettant l’émergence de nombreux services innovants\cite{Gupta2015,Zaame2020}. Pour assurer la mise en œuvre et le fonctionnement efficace de ces différents cas d’usage, la 5G change profondément de paradigme et intègre plusieurs nouveaux concepts pour les réseaux mobiles, de nouveaux composants dans son architecture et de nouvelles méthodes de communications entre les entitées qui la compose. 

Ces évolutons rendent les réseaux mobiles plus flexibles et plus dynamiques mais au prix d'une complexification du système et d'une augmentation de la surface d'attaque. Dans ce contexte, les besoins en matière de détection d’anomalies évoluent également et il devient alors nécessaire de concevoir de nouveaux mécanismes de détection, capables de s’adapter aux spécificités et à la complexité des architectures 5G.

\section{Infrastructure et Composants Physiques}

\subsection{Equipements Utilisateurs (UE)}
Les \acs{UE} désignent les dispositifs qui se connectent au réseau 5G, tels que les smartphones, les objets connectés et, plus généralement, tout équipement disposant d’une interface radio par laquelle ils peuvent communiquer avec le réseaux 5G. Ils constituent la grande majorité des entités actives du réseau et représentent, par nature, les composants les plus exposés de l’infrastructure. En raison de leur nombre, de leur vulnérabilité et de leur accessibilité, ils sont à la fois les cibles les plus probables d’attaques et des vecteurs potentiels d’attaque.

Du point de vue d’un attaquant, compromettre un UE peut s’avérer relativement simple. L'accès peut être réalisé à distance, par installation de logiciels malveillants, ou physiquement, en dérobant l'appareil la carte SIM qui l'authentifie. Bien que les UE ne soient capable d'intéragir directement qu'avec la station de base, ils peuvent par exemple être exploités pour mener des attaques par déni de service distribué (DDoS). % Bien que les UE ne soient capable d'intéragir directement qu'avec la station de base, leur compromission peut néanmoins être exploitée de différentes manières. Il existe notamment plusieurs attaques spécifiques à la 5G, et leur très grand nombre peut également être utilisé pour mener des attaques par déni de service distribué (DDoS).


%Quelques exemples d’attaques sont présentés ci-dessous.

% \begin{itemize}
% \item \textbf{Usurpation d'identité}: Modifier les addresses IP sources dans la couche de transfert du plan utilisateur afin d’usurper l’identité d’un autre appareil légitime ~\cite{spoof_gtp}.
% \item \textbf{Injection de commandes}: Profiter de mauvais mécanismes de parsing dans un UPF pour injecter des commandes de contrôle au coeur de réseau depuis un UE ~\cite{pfcp_in_gtp} tel qu'illustré sur la figure \ref{fig:5G_AttackSurface} (attaque 2).
% \item \textbf{Inondation de connexions}: Inonder le réseaux de requêtes de d'établissement de sessions peut entrainer une saturation des ressources radio et un déni de service pour les utilisateurs légitimes \cite{ettiane2021toward}.
% \end{itemize}

\subsection{Réseaux d'accès radio (RAN)}
Comme illustré dans la Figure~\ref{fig:5G_AttackSurface}, les \acs{UE} se connectent au cœur de réseau via le \acs{RAN}. Celui-ci est composé d’un ensemble de stations de base radio, appelé \acs{gNB} et éventuellement complétées par d’autres composants ou relais radio. Le \acs{gNB} assure l’interface avec le cœur de réseau via l’\acs{AMF}, ainsi qu’avec le réseau de données via l’\acs{UPF} auxuquel il est connecté par liaison IP standard. Le gNB prend en charge les communications radio, la gestion de l’accès et de l’ordonnancement des ressources, et garantit la continuité de service grâce aux mécanismes de handover entre stations de base voisines. 

Contrairement aux réseaux 4G, les réseaux 5G reposent sur un déploiement beaucoup plus dense de stations radio, situées plus près des utilisateurs finaux. Cette proximité accrue facilite l’accès physique pour des attaquants susceptibles de tenter de prendre le contrôle de ces équipements. De plus, les \acs{gNB} sont relativement faciles à usurper pour un adversaire en raison de l’absence de mécanisme d’authentification forte vis-à-vis des \acs{UE}. En effet, en émettant un signal plus puissant que celui des stations de base légitimes à proximité, un attaquant peut inciter les terminaux environnants à se connecter à leur station malhonnête en priorité. Ces attaques sont d’autant plus facilitées par la disponibilité croissante d’outils de radio définie par logiciel (SDR), qui nécessitent relativement peu de ressources et de compétences techniques pour être utilisés.

%Les stations de base restent généralement plus difficiles d’accès que les \acs{UE}, mais leur rôle d’intermédiaire leur confère un potentiel d’impact beaucoup plus important sur le réseau. Les \acs{gNB} sont généralement connectés au cœur de réseau via des liaisons IP standards, offrant aux attaquants une position privilégiée pour lancer des attaques directement contre l’infrastructure du cœur de réseau. %Parmi les exemples notables d'attaques concernant le RAN, on peut citer :

% \begin{itemize}

% \item \textbf{\acs{DoS} via des paquets malformés} : 
% Envoyer des paquets malformés depuis un \acs{gNB} malveillant vers des \acs{UE} ou vers le \acs{CN} pour perturber le fonctionnement des services et, dans certains cas, provoquer le dysfonctionnement ou le crash de certains éléments du réseau~\cite{5ghoul,salazar2023network, enea_sctp}, comme illustré dans la Figure~\ref{fig:5G_AttackSurface} (attaque 3).

% \item \textbf{Faiblesses cryptographiques lors du handover} : 
% Exploiter des faiblesses cryptographiques dans les procédures de handover entre stations de base pour compromettre la confidentialité ou l’intégrité des communications pendant ou après le transfert de la connexion entre deux \acs{gNB}~\cite{heal,secrypt}. Un exemple de ce type d’attaque est illustré dans la Figure~\ref{fig:5G_AttackSurface} (attaque 4).

% \end{itemize}

\subsection{Coeur de réseaux (CN)}

\section{Changements de la 5G en regard de versions précédentes}

\subsection{Virtualisation des fonctions réseaux et changement de paradigme}
La virtualisation constitue la base technologique qui permet des fonctions avancées telles que le network slicing. Elle repose sur deux concepts clés, \acs{NFV} et \acs{SDN}, qui permettent de déployer des services à la demande sur tout type de matériel. Grâce à ces approches, les réseaux 5G s’éloignent de la conception traditionnelle des systèmes mobiles, historiquement construits sous forme d’architectures monolithiques où chaque fonction s’exécutait sur un matériel dédié et communiquait via des canaux fixes et des piles de protocoles rigides.

Cependant, malgré les avantages significatifs de la virtualisation, celle-ci hérite également d’un nombre important de vulnérabilités héritées propres à cette technologie. En effet, qu’elle repose sur des technologies de machines virtuelles ou sur la conteneurisation, la virtualisation représente une couche supplémentaire qui peut elle-même être vulnérable à des attaques spécifiques. %Parmi les exemples les plus marquants, on peut citer :

% \begin{itemize}
%     \item \textbf{Évasion de VM/Docker :} Sortir de la couche de virtualisation afin d’obtenir un accès à l’hôte depuis l’environnement invité \cite{vm_escape, docker_escape}, comme illustré dans la Figure~\ref{fig:5G_AttackSurface} (attaque 1).
%     \item \textbf{Images empoisonnées :} Empoisonnement d’une image \acs{VNF} avant son déploiement afin d’y introduire une porte dérobée \cite{docker_poisonning}.
% \end{itemize}

\subsection{Evolution des interfaces et piles protocolaires}

\subsection{Ecosystème élargi et nouveaux vecteurs d'intrusions}

% Intro 
La softwarisation de la 5G et l'introduction de nouveaux mécanismes aux réseaux mobiles ajoute de nouvelles problématiques de sécurité et introduit de nouveaux vecteurs d'intrusion. Parmi les nombreuses nouveautés que la 5G apporte, voici quelques exemples notables qui contribuent à l'élargissement de la surface d'attaque.

\begin{itemize}

    \item \textbf{Slicing} : Afin de gérer efficacement plusieurs services et cas d’usage sur une même infrastructure, la 5G introduit le concept de network slicing qui consiste à créer plusieurs réseaux virtuels, appelés \textit{slices}, au sein d’une même infrastructure physique partagée. Le concept de slicing impacte l’architecture 5G à tous les niveaux, depuis la couche physique, où il implique la gestion de la grille de ressources temps/fréquence \cite{Sexton2019}, jusqu’à la couche applicative, où il garantit la continuité et l’isolation des services. Bien que les spécifications du \acs{3GPP} relatives aux slices intègrent des mécanismes de sécurité robustes \cite{3gpp_tr_33_813, 3gpp_tr_33_811}, les implémentations actuelles, en particulier open source, restent encore immatures. Cette situation soulève des préoccupations de sécurité et introduit de nouveaux vecteurs d’attaque, notamment liés à une isolation imparfaite et au partage de ressources physique.

    \item \textbf{Orchestrations} : Dans un déploiement à grande échelle, il est n'est pas réaliste de gérer l'entiereté de l'infrastructure des réseaux 5G manuellement. La virutalisation des fonctions réseaux permet cependant d'automatiser l'orchestration et la gestion des services \cite{etsi_network_2024} pour pouvoir moduler, en fonction des besoins, l'architecture et les capacités du réseaux. Cette gestion automatisée est généralement réalisée par des logiciels comme Kubernetes ou Openstack qui rajoutent des couches de complexité et de vulnérabiltiés.
    
    \item \textbf{Chaîne d'approvisionnement} : L’intégration logicielle était historiquement gérée par un acteur unique : le fournisseur d’équipements réseau. Cependant, les réseaux 5G reposent maintenant sur un bien plus grand panel de logiciels pour leur fonctionnement. Comme c’est généralement le cas dans le développement logiciel moderne, ces logiciels reposent largement sur du code tiers, dont une grande partie est open source. Cela introduit des risques liés à la méconnaissances de l'inventaire détaillé des composants logicielle (Software Bill of Materials) ainsi qu’aux attaques de la chaîne d’approvisionnement ~\cite{williams2025research, sammak2023developers}. % ajouter Small world with high risk et les papiers de zotero
    
\end{itemize}

\section{Définition du cadre d'étude de la thèse}

Il y a beaucoup de domaines qu'on pourrait essayer de sécuriser. La plupart sont très hétérogènes et ont des problématiques avec peu de recouvrement. Ainsi, il est nécessaire de % bosser en parallèle pour trouver des solutions à des problèmes précis 

\ifdefined\included
\else
\bibliographystyle{acm}
\bibliography{These}
\end{document}
\fi
